%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Cinématique}
\label{sec:cine}

\begin{exercice}
  Le graphique suivant donne la vitesse d'un projectile en fonction du
  temps.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/exercice_3_fig1}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'altitude au bout de 4 secondes.
  
  \item Quelle est l'altitude maximale?
  \item Le projectile revient-il à son altitude initiale?
   \item Donner une formule qui donne l'altitude en fonction du temps
  \end{enumerate}

 \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, $A(4)=9$~m
    \item \`A partir de $t=5$ le projectile redescend, donc $A_{max}=\int_0^5v(t)\D{t}=10$~m.
    \item Non, car l'aire en dessous de la courbe est plus petite que
      l'aire au dessus de la courbe.
    \item
      \begin{equation*}
        A(t)=
        \begin{cases}
          \frac{3}{2}t^2&t\in[0;1]\\
          \frac{3}{2}+(t-1)\frac{3+3+\frac{1}{3}(1-t)}{2}=\frac{1}{6}(-t^2+20t-10)&t\in[1;4]\\ 
          9+\frac{1}{2}(t-4)\times[(-2(t-4)+2)+2]=-t^2+10t-15&t\in[4;6]\\
                  9-2\times(t-6)=-2t+21&t\in[6;10]
        \end{cases}
      \end{equation*}



        \begin{center}
          \includegraphics[width=13cm]{images/devoir_n1_cor_fig1}
        \end{center}
    \end{enumerate}
  \end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}
  Un athlète a lancé le javelot à 100~m; le vol de l’engin a duré 4
  secondes. On suppose que la vitesse horizontale du javelot est
  restée constante pendant toute la durée du vol. 


  \begin{enumerate}
  \item Quelle est cette vitesse?
  \item On suppose que la vitesse d’ascension du javelot a régulièrement diminué de 9,81m/s chaque seconde. Quelle était cette vitesse au moment du lancer?
  \item En  déduire l’angle de lancer du javelot ainsi que la vitesse du lancer.
  \item Quelle performance l’athlète peut-il espérer réaliser en modifiant son angle de lancer?
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La vitesse horizontale est 25~ m/s.
    \item D'après l'énoncé, le vecteur vitesse peut avoir comme
      coordonnées $\coord{25}{v_0-9,81t}$. On sait que lorsque $t=2$
      la vitesse verticale est nulle, donc $v_0-9,81\times 2=0$ et $v_0=19,62$~m/s.
    \item Le vecteur vitesse initial a donc pour coordonnées
      $\vec{v_0}\coord{25}{19,62}$. L'angle de départ vaut donc
      $\arctan(\frac{19,62}{25})\simeq 38$°.
    \item Soit $\alpha$ l'angle de lancer. On suppose que la vitesse
      initiale ne change pas $v_0=\sqrt{25^2+19,62^2}\simeq
      31,8$~m/s. Ainsi,
      $\vec{v_0}\coord{31,8\cos(\alpha)}{31,8\sin(\alpha)}$ et
      $\vec{v}\coord{31,8\cos(\alpha)}{31,8\sin(\alpha)-9,81t}$. La
      position du javelot peut être  repérée par
      $(31,8\cos(\alpha)t;31,8\sin(\alpha)t-9,81t^2/2)$. Le javelot
      revient à sa hauteur initiale pour
      $t=\frac{31,8\sin(\alpha)}{4,905}$. La distance horizontale
       parcourue est alors de $d=31,8\cos(\alpha)\times
       \frac{31,8\sin(\alpha)}{4,905}=\frac{31,8^2}{9,81}\sin(2\alpha)$. Le
       maximum est atteint pour $\alpha=45$°, ce qui donne une distance
       maximale d'environ  103~m.

    \end{enumerate}
  \end{sol}


\end{exercice}



\begin{exercice}[La mongolfière]
Le graphique ci-dessous représente l’altitude d’une montgolfière pendant la première
minute de son envol. Son équation est:

\begin{equation*}
h=-0,001t^3+0,12t^2
\end{equation*}

$h$ est en mètres et $t$ en secondes.

\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{images/livret_fig10}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Quelle a été la vitesse d’ascension à la soixantième seconde?
\item À quel moment la vitesse d’ascension a-t-elle été maximum?
\item Quelle était cette vitesse?
\end{enumerate}



\begin{sol}
  La vitesse d’ascension s’obtient par dérivation de la hauteur. On trouve :
  \begin{equation*}
v=-0,003t^2+0,24t
\end{equation*}

La vitesse à la soixantième seconde s’obtient en faisant $t=60$ dans cette formule, ce qui
donne une vitesse de 3,6 mètres par seconde.


La courbe des vitesses est une parabole. Le sommet de cette parabole a pour abscisse
$\frac{-0,24}{2\times (-0,003)}=40$. La vitesse est donc maximum à la quarantième seconde. Sa valeur s’obtient
en faisant $t=40$ dans cette formule, ce qui donne une vitesse de 4,8 mètres par seconde.
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Un touriste lâche un caillou du haut d’une falaise dans la mer. Le caillou met 4
secondes à toucher l’eau. Quelle est la hauteur de la falaise?

\begin{sol}
  L'accélération est constante: 10 m/s\up{2}. Donc la vitesse vaut
  $v=10t+v_0$, or le caillou est lâché, donc $v_0=0$. La distance
  parcourue par la pierre a donc pour expression $d=5t^2+d_0$, en
  prenant $d_0=0$, on obtient $d=5t^2$. En 4 secondes la pierre descend
  de $5\times 4^2=80$~m.
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}


\begin{center}
  \includegraphics{images/livret_fig7}
\end{center}


  Un ascenseur effectue une ascension de 10 secondes en réglant sa vitesse selon le graphique
ci-dessus d’équation :
\begin{equation*}
  v = 0,01x^2 (x-10)^2
\end{equation*}

$x$ en secondes et $v$ en mètres par seconde


\begin{enumerate}
\item Quand la vitesse est-elle maximum?
\item Quelle est cette vitesse  maximum?
\item De quelle hauteur s’élève l’ascenseur?
\item Quand l’accélération est elle minimale?
\item Quelle est cette accélération minimale?
\item Quand l’accélération est elle maximale?
\item Quelle est cette accélération maximale?
\end{enumerate}


\begin{sol}
  La vitesse maximum correspond au sommet de la courbe. C’est un point de pente nulle.
Les pentes s’obtiennent par dérivation:

\begin{eqnarray*}
v(x)=0,01x^4-0,2x^3+x^2\\
a(x)=v'(x) = 0,04 x^3 - 0,6 x^2 + 2x=x(0,04x^2-0,6x+2).
\end{eqnarray*}

On vérifie facilement que les pentes sont nulles pour x = 0 , x = 5 et x = 10 , comme le
graphique le suggère.

La vitesse est donc maximale au milieu de l’ascension. Cette valeur maximale s’obtient en remplaçant $x$ par 5 dans
l’expression de a vitesse. On trouve 6,25m/s. La hauteur dont s’élève l’ascenseur est représentée par l’aire sous la courbe entre 0 et 10 :

\begin{equation*}
  \int_0^{10}0,01x^4-0,2x^3+x^2\D{x}=\left[0,002x^5-0,05x^4+\frac{1}{3}x^3\right]_0^{10}=\frac{100}{3}\simeq 33,3
\end{equation*}

L'ascenseur s'élève de 33~m.

L’accélération se lit dans les pentes du graphique de vitesse, déjà calculées :
\begin{equation*}
  a(x)= 0,04 x^3 - 0,6 x^2 + 2x=0,04x(x-5)(x-10)
\end{equation*}

L’accélération est donc nulle au début, au milieu et à la fin de l’ascension.
Quand l’accélération est maximale, la pente du graphique des
accélérations est nulle.

Les pentes du graphique d’accélération s’obtiennent par dérivation :
\begin{equation*}
a'(x) = 0,12 x^2 - 1,2x + 2
\end{equation*}


La pente est nulle pour:

\begin{equation*}
  x=\frac{-5\,\sqrt{3}+15}{3} \text{ ou } x=\frac{5\, \sqrt{3}+15}{3}
\end{equation*}

 Soit environ 2,1 et 7,9 secondes.

Ces deux moments de l’ascension correspondent respectivement au maximum d’accélération
et au maximum de décélération de l’ascenseur.

Les valeurs de ces accélérations s’obtiennent en remplaçant $x$ par ces deux valeurs dans
l’expression de l’accélération:



\begin{equation*}
  0,04 \left(\frac{\pm 5\, \sqrt{3}+15}{3}\right)^3 -
  0,6\left(\frac{\pm 5\, \sqrt{3}+15}{3}\right)^2 + 2\left(\frac{\pm
      5\, \sqrt{3}+15}{3}\right)=\pm\frac{10\sqrt{3}}{9}\simeq \pm 1,92
\end{equation*}

Soit une valeur absolue commune d’environ 1,9m/s par seconde.


Cette accélération représente 20\% environ de l’accélération de la
pesanteur ( g = 9,81 m/s/s). Les passagers de l’ascenseur voient donc leur poids augmenter de 20\% au moment de la plus
forte accélération et se trouvent 20\% plus léger au moment de la plus
forte décélération. 
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  La vitesse d’ascension d’un ascenseur est réglée selon la courbe ci-dessous
d’équation:
\begin{equation*}
v = 0,0002\,t^2(t - 25)^2
\end{equation*}

où $t$ est compté en secondes et $v$ en mètres par seconde.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_n2_fig2}
  \end{center}




\begin{enumerate}
\item De quelle hauteur s’élève l’ascenseur pendant les 25 secondes de
  l’ascension?
\item Quelle est la vitesse maximale atteinte au cours de cette ascension?
\item Quand l’accélération est-elle nulle?
\item Quand est-elle maximale?
\item Quelle est cette accélération maximale ?
\end{enumerate}

\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item L’ascenseur s'élève pendant les 25 secondes de $\int_{0}^{25}
  0,0002\,t^2(t - 25)^2\D{t}\simeq 65,1$~m.
\item La vitesse maximale est atteinte à $t=12,5$ et vaut
  $0,0002\times12,5^2\times(12,5-25)^2\simeq 4,88$
\item L'accélération est donnée par $v'$.

  \begin{equation*}
    v'=0,0008t^3-0,03t^2+0,25t=\frac{1}{2500}t(t-25)(2t-25)
  \end{equation*}

Donc l'accélération est nulle, pour les instants 0, 12,5 et 25.
\item $v''=\frac{1}{2500}(6t^2-150t+625)$, $v''$ s'annule pour
  $t_1=-\frac{25\sqrt{3}-75}{6}\simeq 5,28$ et
  $t_2=\frac{25\sqrt{3}+75}{6}\simeq 19,72$.


Pour $t_1$ l'accélération est maximale, pour $t_2$ l'accélération est
négative.

\item En remplaçant $t$ par $t_1$ dans l'expression de $v'$, on
  obtient: $\frac{25}{72}\sqrt{3}\simeq 0,60$~m/s\up{2}.
\end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{images/devoir_n2_cor_fig2}

  \end{center}

\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  La vitesse instantanée d'un véhicule est donnée par le graphique
  suivant:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/M10_eval_0113_fig1}
  \end{center}



  \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'allure de la courbe des distances en fonction du temps?
  \item Quelle est l'allure de la courbe de l'accélération en fonction
    du temps?
  
  \end{enumerate}

  \begin{sol}$\quad$



     \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/M10_eval_0113_fig1_cor}
  \end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}
   Un TGV met 4 minutes pour atteindre sa vitesse maximum, départ
  arrêté.  La courbe des vitesses pendant ce démarrage a pour équation:

\begin{equation*}
  v = 72t^2-12t^3
\end{equation*}

$t$ en minutes, $v$ en km/h.

\begin{enumerate}
\item Quelle est la vitesse maximum atteinte par le TGV?
\item Quelle est la distance nécessaire pour atteindre cette vitesse?
\end{enumerate}

\begin{sol}

  Posons \begin{equation*}
  v(t) = 72t^2-12t^3
\end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item La vitesse maximum atteinte par le TGV est $v(4)=384$~km/h.
  \item La distance nécessaire pour atteindre cette vitesse est donnée
    par:

    \begin{equation*}
      \int_0^4v(t)\D{t}=\left[24t^3-3t^4\right]_0^4=768\text{
        km/h}\cdot \text{min}.
    \end{equation*}

Soit 12,8~km.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}



\end{document}